\documentclass[xcolor=dvipsnames
    , handout
    ]{beamer}
\usetheme{zhaw}
\input{header.tex}
\title{Teil 2: Funktionale ``Patterns'' }
\date{x}
\author{D. Flumini, N. Gagliani}
\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}

\def\kw{10}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Übersicht}
\begin{fr}
	\tableofcontents
\end{fr}

\section{Funktionen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Funktionen sind ein zentrales ``Pattern''}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{quote}
        Functional programming is a style of programming that emphasizes the evaluation of expressions, rather than execution of commands. The expressions in these languages are formed by using \textbf{functions} to combine basic values.
        \hfill        {\textbf{Graham Hutton}}
    \end{quote}

\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Was ist eine Funktionen }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item Eine (reine) Funktion ordnet jedem (validen) Input einen eindeutigen Output zu.
    \item Unabhängig von internen oder externen Zuständen liefert eine Funktion bei gleichem Input stets den gleichen Output.
    \item Der einzige Effekt einer Funktion ist die Rückgabe eines Outputs (keine Nebeneffekte).
\end{itemize}

\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Was ist (k)eine Funktionen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
foo(){
    if(someState == 0){
        someState = 1
        return "first"
    }
    return "Someone else was first!"
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item Erste Auswertung von \texttt{foo()} ergibt \texttt{"first"}.
    \item Weitere Auswertungen ergeben \texttt{"Someone else was first"}.
    \item Während der ersten Auswertung wird ein Zustand verändert.
\end{itemize}

\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
bar(x){
    if(x == 0){
        return (foo())
    }
    return "Something else"
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item Die Funktion bar ``sieht'' wie eine reine Funktion aus.
    \item Trotzdem ergibt das Auswerten von \texttt{bar(0)} je nach Auswertungszeitpunkt verschiedene Resultate.
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
lockAction(x){
    if (x == "unlock"){
        unlockDoor()
        return "door unlocked"
    }
    if (x == "lock"){
        lockDoor()
        return "door locked"
    }
    return "unknown command"
}
\end{lstlisting}
Diese Funktion verhält sich bezüglich der Input-Output Relation wie eine reine Funktion, sie verursacht aber (``externe'') Nebeneffekte.
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Interaktive Session (\texttt{Functions1.elm})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
Ziele
\begin{itemize}
    \item Deklarieren und Auswerten einfacher Funktionen in Elm.
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Recap interaktive Session (\texttt{Functions1.elm})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item In Elm (und anderen funktionalen Sprachen) sind Funktionen Werte von einem Typ der Gestalt \texttt{a -> b}.
	    \item Ein Ausdruck ``\texttt{f:a -> b}'' ist als ``\texttt{f} ist eine Funktion von \texttt{a} nach \texttt{b}'' zu lesen.
	    \item Der Pfeil \texttt{->} wird rechtsassoziativ gelesen. Ein Ausdruck
        \begin{align*}
            \texttt{a -> b -> c}
        \end{align*}
        steht beispielsweise für
        \begin{align*}
            \texttt{a -> (b -> c)}.
        \end{align*}
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{fr}
%    \begin{ex}
%        Gegeben sind folgende (teilweise) implizit geklammerte Typen:
%        \begin{itemize}
%            \item \texttt{String -> Int -> String}
%            \item \texttt{\texttt{a -> (b -> c) -> d}}
%            \item \texttt{\texttt{(a -> b) -> c -> d}}
%        \end{itemize}
%        Schreiben Sie die Klammerung explizit auf.
%    \end{ex}
%\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{fr}
%    Aus einer Funktionsdefinition (und dem Kontext) l\"asst sich der Typ der Fubnktion
%    oft ableiten. Wenn der Typ einer Funktion automatisch abgeleitet wird, spricht man
%    von Typinferenz (``type inference'').
%\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{fr}[fragile]
%    \begin{lstlisting}[frame=leftline, backgroundcolor = \color{lightgray}, language =
%    none]
%Prelude> c f g x = g (f x)
%Prelude> :t c
%c :: (t1 -> t2) -> (t2 -> t3) -> t1 -> t3
%Prelude>
%    \end{lstlisting}
%\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{fr}[fragile]
%    Man kann den Typ einer Funktion auch ``von Hand'' bestimmen.
%    \begin{bsp}
%        \begin{lstlisting}
%        a b c d e = c (b d) (b e)
%        \end{lstlisting}
%        \begin{itemize}
%            \item \texttt{d} und \texttt{e} haben irgendwelche Typen: \texttt{d:D} und
%            \texttt{e:E}
%            \item Weil wir \texttt{b} sowohl auf \texttt{d} sowie auch auf \texttt{e}
%            anwenden, ist \texttt{E = D} und der Typ von \texttt{b} von der Form
%            \texttt{b:D->B}.
%            \item Weil wir \texttt{c} auf zwei Argumente vom Typ \texttt{B} anwenden, ist
%            der Typ von \texttt{c} von der Form \texttt{c:B -> B -> C} (insbesondere ist
%            der Term \texttt{a b c d e} vom Typ \texttt{C}).
%            \item F\"ur den Term \texttt{a} erhalten wir daher durch Einsetzen den Typ
%
%            \texttt{a: (D -> B) -> (B -> B -> C) -> D -> D -> C}
%        \end{itemize}
%    \end{bsp}
%\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{fr}
%    Formal werden Typensysteme oft via einem formalen System und dazugeh\"origen
%    Typisierungsregeln spezifiziert. Ein sehr einfaches solches System ist der ``Simply
%    typed lambda calculus''
%    (\url{en.wikipedia.org/wiki/Simply_typed_lambda_calculus})
%\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{fr}[fragile]
%   \begin{ex}
%        Versuchen Sie (m\"oglichst allgemeine) Typen f\"ur folgenden Ausdr\"ucke von Hand
%        zu bestimmen. Gehen Sie m\"oglichst methodisch vor.
%        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
%a1 b = b (17 :: Int)
%a2 b = b 15
%a3 b c = c b
%x y z = y (z y)
%        \end{lstlisting}
%   \end{ex}
%\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Mehrstellige Funktionen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{definition}
    Funktionen deren Eingabe aus mehreren Argumenten besteht, nennt man mehrstellige
    Funktionen.
    \end{definition}

    \vspace{0.5cm}
    Beispiele mehrstelliger Funktion:
    \begin{align*}
        add(x,y)&= x + y\\
        max(x,y,z)&=
            \begin{cases}
                x&\text{falls }x\geq y,z\\
                y&\text{falls }y\geq x,z\\
                z&\text{sonst}
            \end{cases}\\
        avg(x_1,\dots,x_n)&=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i
    \end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Zwei Sichtweisen auf mehrstellige Funktionen:

    \pause

    \begin{itemize}[<+->]
	   \item In der ersten Variante versteht man eine $n$-stellige Funktion als Funktion,
        die $n$-Tupel als Eingabewerte akzeptiert. Eine mehrstellige Funktion nach dieser
        Auffassung hat dann einen Typ von der Form:
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
(a1,...,an) -> b
        \end{lstlisting}
        \item In der zweiten Variante versteht man eine $n$-Stellige Funktion als
        Funktion, die $n-1$-stellige Funktionen zurückgibt. Eine mehrstellige Funktion
        nach dieser Auffassung hat dann einen Typ von der Form\footnote{Wegen der
        Rechtsassoziativität werden die Klammern typischerweise nicht geschrieben.}:
	    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
a1 -> (a2 -> (...))
        \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Addition in der ersten Variante:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Input}: Besteht aus zwei ganzen Zahlen in einem Paar,
        ist vom Typ
        \begin{align*}
            \texttt{(Int, Int)}
        \end{align*}
        \item \textbf{Output}: Ist die Summe, also eine Zahl vom Typ
        \begin{align*}
            \texttt{Int}
        \end{align*}
        \item \textbf{Insgesamt} ist die(se) Additionsfunktion vom Typ
        \begin{align*}
            \texttt{(Int, Int) -> Int}
        \end{align*}
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    In der zweiten Variante versteht man die Addition gewisserweise als  ganze Menge von einstelligen Funktionen.
    \begin{align*}
        add =
        \begin{cases}
            (+ 1)\\
            (+ 2)\\
            (+ 3)\\
            \vdots
        \end{cases}
    \end{align*}
    Die einzelnen Funktionen sind dabei durch das erste Argument parametrisiert:
    \begin{align*}
        add(n) = (+n)
    \end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Addition in der zweiten Variante:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Input}: Besteht aus einer ganzen Zahlen, ist vom Typ
        \begin{align*}
            \texttt{Int}
        \end{align*}
        \item \textbf{Output}: Ist die Funktion, die eine zweite Zahl erwartet um dann die Summe der beiden Zahlen zurückzugeben
        \begin{align*}
            \texttt{Int -> Int}
        \end{align*}
        \item \textbf{Insgesamt} ist die(se) Additionsfunktion vom Typ
        \begin{align*}
            \texttt{Int -> (Int -> Int)}
        \end{align*}
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Currying und partielle Anwendung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Unter Currying und Uncurrying versteht man das Übersetzen zwischen den genannten
    Ansätzen.
    \vspace{0.5cm}
    Informell lassen sich diese Übersetzungen wie folgt als Funktionen beschreiben:
    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
curry f a1 .. an = f (a1,..,an)
uncurry f (a1,.., an) = f a1 .. an
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{fr}
%    \begin{ex}
%	   Implementieren Sie Currying
%		\[
%		\texttt{curry:: ((a,b) -> c) -> a -> b -> c}
%		\]
%		und Uncurrying
%		\[
%		\texttt{uncurry:: (a -> b -> c) -> (a,b) -> c}
%		\]
%		für zweistellige Funktionen.
%	\end{ex}
%\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Partielle Anwendung bedeutet eine ``curried'' Funktion nicht ``erschöpfend'' mit
    Argumenten zu versehen:
    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
add4 : Int -> Int
add4 = add 4
    \end{lstlisting}
    \pause
    \begin{rk}
        \begin{itemize}[<+->]
            \item Partielle Anwendung (partial application) ist die ganz
            normale Anwendung (in der zweiten Sichtweise) von mehrstellige Funktionen.
            \item Partielle Anwendung hat nichts mit partiellen Funktionen zu tun.
            \item Partielle Anwendung ist ein Mittel der funktionalen Programmierung um
            ``generischen'' Code zu erzeugen.
        \end{itemize}
    \end{rk}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Interaktive Session (\texttt{Functions2.elm})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
Ziele
\begin{itemize}
    \item Mehrstellige Funktionen
    \item ``Currying''
    \item Partielle Anwendung
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Funktionen höheren Ordnung (higher order functions)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{df}
        Eine Funktion höherer Ordnung\footnote{Engl. higher-order function. Manchmal
        auch Kombinator oder Funktional.}, ist eine Funktion, die Funktionen als
        Argumente erhält oder Funktionen als Ergebnis liefert.
    \end{df}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Die Möglichkeit Funktionen höherer Ordnung zu deklarieren und daraus
    via Komposition und partieller Anwendung weitere Funktionen
    “zusammenzubauen”, konstituiert ein Mittel zur Abstraktion.
    Wir betrachten im Folgenden einige Beispiele.
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Interaktive Session (\texttt{Functions3.elm})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
Ziele
\begin{itemize}
    \item Funktionen höherer Ordnung
    \item \texttt{fold}, \texttt{filter}, \texttt{map}
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Recap interaktive Session (\texttt{Functions3.elm})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{bsp}
        Eine h\"ohere Funktion zum doppelten Anwenden einer gegebenen Funktion:
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
twice : (a -> a) -> a -> a
twice f x = f (f x)
        \end{lstlisting}
    \end{bsp}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{bsp}
        Das klassische Beispiel einer höheren Funktion ist die Komposition:
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
(<<) :: (b -> c) -> (a -> b) -> a -> c
(<<) f g x = f (g x)
        \end{lstlisting}
        Sie kann beispielsweise dazu verwendet werden, eine (höhere) Funktion zum
        doppelten Anwenden einer gegebenen Funktion umzusetzen:
        \begin{lstlisting}[frame=leftline]
twice :: (a -> a) -> a -> a
twice f = f << f
    \end{lstlisting}
    \end{bsp}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Was fällt Ihnen auf?
    \begin{lstlisting}[frame=leftline]
sum [] = 0
sum (x::xs) = x + sum xs

prod [] = 1
prod (x::xs) = x * prod xs

sumSq [] = 0
sumSq (x::xs) = x * x + sumSq xs
\end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{lstlisting}[frame = leftline]
sumF = foldl (+) 0

prodF = foldl (*) 1

sumSqF = foldl (\x acc -> acc + x * x) 0
    \end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Recap}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{align*}
        &\text{ currying}\\
        +&\text{ partial application}\\
        +&\text{ higher order functions}\\
        =&\textbf{ parametrize everything}
    \end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Algebraische Typen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Summen- und Produkttypen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Was wir bereits über Typen wissen:
    \begin{itemize}
        \item Wir wissen über primitive Typen (\texttt{Int}, \texttt{Float},
        \texttt{Char}, \texttt{Bool},\dots) bescheid.
        \item Wir haben den Typkonstruktor \texttt{->} für Typen von Funktionen kennen gelernt.
        \item Wir kennen den Typ von Tupeln \texttt{(t1,..,tn)}.
    \end{itemize}
\end{fr}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Tupel sind eine Variante von \textbf{Produkttypen} (wie in ``kartesisches Produkt''). Eine weitere Variante sind ``Records'', Tupel in denen die Datenfelder benannt (anstatt numeriert) werden:
    %
    \begin{lstlisting}
{firstName : String, lastName : String}
    \end{lstlisting}
    %
    Neben Produkttypen existieren noch \textbf{Summentypen}. Einen Summentypen kann man sich als  Vereinigung und Benennung von gegebenen der Typen (den Varianten) vorstellen.
    %
    \begin{lstlisting}[keywords={length}]
type Shape
    = Circle { radius : Float }
    | Rectangle { width : Float, length : Float }
    \end{lstlisting}
    %
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Interaktive Session (\texttt{Types.elm})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
Ziele
\begin{itemize}
    \item Produkttypen (Records und Tupel)
    \item Summentypen
    \item (Rekursive) Summentypen mit ``Pattern-Matching'' dekonstruieren
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Modellierung mit algebraischen Typen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
Ein Beispiel von Scott Wlaschin\footnote{https://fsharpforfunandprofit.com/}. Wir unterscheiden zwischen drei verschiedenen Arten einer Zahlung: ``Bar'', "Kreditkarte'' oder ``Paypal''. Dies können wir mit einer Menge von Typen modellieren.
\begin{lstlisting}
type alias CardNumber = String

type CardType = Visa | Amex | Master

type alias CardInfo =
    { cardType : CardType
    , cardNumber : CardNumber
    }
\end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
type alias CardNumber = String
type CardType = Visa | Amex | Master
type alias CardInfo = ...

type PaymentMethod
    = Cash
    | Card CardInfo
    | Paypal Email

type Currency = EUR | USD | CHF

type alias Payment =
    { amount : number
    , currency : Currency
    , paymentMethod : PaymentMethod
    }
\end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{DSL/EDSL}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item Fachleute Sprechen in den Worten ihrer Industrie
            \begin{itemize}
                \item Versicherungsindustrie: Limite, Selbstbehalt, etc.
                \item Handel: Call/Put, Option, Aktien etc.
                \item Grafik: Vektor, Linie, Bézier Kurve, etc.
            \end{itemize}
        \item Entwickler sprechen "Software"
            \begin{itemize}
                \item Datentypen
                \item Funktionen/Prozeduren
                \item Module
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item (Fast) Alle Industrien ``wollen'' mit Software effizienter und automatisierter werden.
    \item Viele Industrien sind (in dem Mass in dem sie heute betrieben werden) sogar nur im Kontext von Saftware sinnvoll (z.B. 3-d Grafik (Modellierung und Animation) elektronischer Handel, etc.)
\end{itemize}
\begin{itemize}
    \item Die in der Industrie verwendeten Programme müssen die Sprache und Begriffe der Industrie als Inputs verstehen und verarbeiten können.
    \item Wenn die Industriefachleute ihre Automatisierung selber (mit)gestalten wollen, dann braucht es sogar spezielle Programmiersprachen, deren Keywords möglichst direkt Industriespezifische Begriffe und Konstrukte widerspiegeln und interpretieren.
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Dies leisten
    \begin{align*}
    \textit{Domänenspezifische Sprachen / Domain Specific Languages (DSLs) }
    \end{align*}
    Man unterscheidet typischerweise zwischen \textit{Embedded Domain Specific Languages} (EDSL) und ``normalen'' DSLs.
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    DSL:
    \begin{itemize}
        \item Ist eine eigenständige formale Sprache.
        \item Hat eigene Interpreter/Compiler, Parser, etc.
    \end{itemize}
    EDSL (in einer funktionalen Sprache):
    \begin{itemize}
        \item Ist in einer bestehenden Programmiersprache (host language) eingebettet (embedded).
        \item Terme der EDSL sind auch Terme der host language (eine echte Teilmenge).
        \item Algebraische Typen eignen sich vorzüglich zum modellieren von Elementen einer abzubildenden Domäne.
        \item Funktionen werden zum kombinieren und manipulieren dieser Elemente verwendet.
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Interaktive Session: \texttt{Shapes.elm}}
\begin{fr}
    Wir machen eine einfache EDSL für 2D-Grafiken in Elm.
    \begin{itemize}
        \item Wir beginnen mit einigen Grundformen (e.g. Kreis, Quadrat, etc)
        \item Wir definieren Kombinatoren zum Modifizieren von Formen.
        \item Die Semantik soll darin bestehen, ``Terme'' unserer EDSL Bild wiederzugeben.
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Maybe und Either}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Partielle Funktionen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Die Informatik ist voll von ``unvollständigen'' Funktionen und Prozeduren.
\begin{lstlisting}
divide : Float -> Float -> Float
divide 5 0 = ?

parseInt : String -> Int
parseInt "sdlfkn" = ?
\end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    Lösung 1: Unvollständigkeit verhindern durch das Einschränken des Definitionsbereiches.
    \begin{itemize}
        \item Problem wird dadurch gelöst, dass zur Kompilierzeit überprüft wird, ob irgendwo inputs eingesetzt werden, die Probleme bereiten könnten.
        \item Benötigt ausdrucksstarkes Typensystem (e.g. ``dependent types'')
        \item Kann nicht alle Fälle lösen (e.g. Texteingabe per Konsole)
    \end{itemize}
\begin{lstlisting}
divide : Float -> NonzeroFloat -> Float
parseInt : IntString -> Int
\end{lstlisting}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Lösung 2: Unvollständigkeit verhindern durch das Erweitern des Wertebereiches.
    \begin{itemize}
        \item Problem wird dadurch gelöst, dass auch bestimmte Fehler oder Definitionslücken zu regulären Ausgaben werden.
        \item Man sieht dem Typ einer Funktion explizit an, wenn mit ``fehlenden'' oder ``irregulären'' Rückgaben gerechnet werden muss.
        \item Funktionen, die eine partielle Funktion aufrufen unterliegen automatisch denselben Einschränkungen.
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Interaktive Session (\texttt{Optional.elm})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
Ziele
\begin{itemize}
    \item Der Optional/Maybe Typ
    \item Patterns im Umgang mit Optional/Maybe
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Rekursion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
Rekursion ist ein zentrales Konzept der funktionalen Programmierung:
\begin{itemize}
    \item Ersetzt Schleifen (zusammen mit höheren Funktionen wie z.B. \texttt{map}, \texttt{fold}, etc.).
    \item Dekonstruiert rekursive Datentypen.
    \item Ist nicht ``langsam''.
    \item Ist deklarativ.
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Interaktive Session (\texttt{Recursion.elm})}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item Verschiedene Formen der Rekursion
    \item Rekursion und rekursive Typen
    \item Endrekursion (tail-recursion)
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Formen der Rekursion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item In der einfachsten Form der Rekursion wird eine natürliche Zahl in jedem Rekursionsschritt bis Null heruntergezählt.
    \item Solange keine ``unendlich absteigende Kette'' gebildet wird, kann anstelle des Herunterzählens auch eine andere Funktion zum Einsatz kommen (z.B. \texttt{next} in \texttt{collatz}).
    \item Eine weitere Verallgemeinerung ist die \textit{strukturelle Rekursion}, wobei anstelle der natürlichen Zahlen ein beliebiger (rekursiver) Datentyp als Grundstruktur verwendet wird.
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Endrekursion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
    \begin{lstlisting}
f n = if n <= 0 then 1
      else 2 * f (n - 1)
    \end{lstlisting}
    Die Auswertung einer ``normalen'' rekursiv definierten Funktion erfolgt anschaulich ``rückwärts'':
    \begin{align*}
    &\texttt{f 3} \\
    &=\texttt{2 * f 2}\\
    &=\texttt{2 * 2 * f 1}\\
    &=\texttt{2 * 2 * 2* f 0}\:\leftarrow\text{ ``base case''}\\
    &=\texttt{2 * 2 * 2* 1}\\
    &=\texttt{8}
    \end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}[fragile]
    \begin{lstlisting}
f a n = if n <= 0 then a
        else f (2 * a) (n - 1)
    \end{lstlisting}
    Die Auswertung einer endrekursiv definierten Funktion erfordert keinen Stack:
    \begin{align*}
    &\texttt{f 1 3} \\
    &=\texttt{f 2 2} \\
    &=\texttt{f 4 1} \\
    &=\texttt{f 8 0} \:\leftarrow\text{ ``base case''}\\
    &=\texttt{8}
    \end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item Sourcecode ist nicht ``effizient'' oder ``ineffizient''.
    \item Es kommt darauf an, was der Compiler mit dem Sourcecode macht!
    \item Die meisten funktionalen Sprachen haben einen Compiler, der in der Lage ist
    aus endrekursiv definierten Funktionen effizienten Code zu erzeugen.
    \item Wir können und sollten Funktionen möglichst in endrekursiver Form deklarieren.

\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
